<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://angleonlee.github.io</id>
    <title>译波三折</title>
    <updated>2021-04-29T07:34:06.375Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://angleonlee.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://angleonlee.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Me, Translation and Beyond</subtitle>
    <logo>https://angleonlee.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://angleonlee.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 译波三折</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[迟来的更新——MAATS & WIPO 实习三个月]]></title>
        <id>https://angleonlee.github.io/post/MAATS&amp;WIPO/</id>
        <link href="https://angleonlee.github.io/post/MAATS&amp;WIPO/">
        </link>
        <updated>2020-12-29T22:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>在这篇小文中，我想说一说利兹大学的 MA Applied Translation Studies （MAATS）项目，以及到目前为止我对 WIPO 这份实习的一些感受。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在这篇小文中，我想说一说利兹大学的 MA Applied Translation Studies （MAATS）项目，以及到目前为止我对 WIPO 这份实习的一些感受。</p>
<!-- more -->
<p>从上次更新到现在，一转眼三个月就过去了，我也毫无察觉地来到了今年的最后一天。在这三个月里，随着欧洲第二波疫情不断恶化，在短暂享受了一个月办公室生活后，我又被赶回了家。在这三个月里，基本的日常工作和生活已经适应，还有几次培训让我觉得不是那么单调，合同延长了三个月，利兹那边也顺利毕业，毕业证书和学位认证也都办妥。纵使这一年留下很多遗憾和错过，但是我还是很庆幸，我能够完成我的重大目标——毕业，甚至获得意想不到的机遇。</p>
<h2 id="maats-in-centre-of-translation-studies-cts">MAATS in Centre of Translation Studies (CTS)</h2>
<p>有关 MAATS 的专业介绍、入学需求（雅思、笔译测试等）、核心课程和选修课列表，学校官网上有详细介绍，阅读体验更佳，因为每年授课情况不同，当年的可选课程也会有所差别。</p>
<h3 id="当局者迷选课有点复杂">当局者迷——选课有点复杂</h3>
<p>在迎新周的我们需要选择选修课，期间举行的 Module Fair 可能会帮助我们变得更加一头雾水、难以抉择。对于 MAATS 的同学来讲，选课一般分为以下四个部分，需修满共计 180 学分：</p>
<ol>
<li><strong>核心必修课程</strong>：实操上手型的 Computer-assisted Translation and Localisation Management（45），以及理论讲座型的 Methods &amp; Approaches in Translation（30）。</li>
<li><strong>翻译必选课程</strong>：作为一个偏笔译的课程，翻译课虽然标注是 optional，但是对 MAATS 的学生来说是必修课。以中英语对为例，分为 Specialised EN-ZH Translation A &amp; B 和 Specialised ZH-EN Translation A &amp; B。选择和入学测试的笔译测试挂钩，通过哪个语言对即可选择相应的课程。总体来说 A 和 B 并非由易到难的关系，A 一般在第一学期开课，B 一般在第二学期开课，各自涉及不同的文本类型（Journalistic, Advertisement, Technical, Literature)。</li>
<li><strong>其他选修课</strong>：以当年开课情况为准，具体列表请参见官网。</li>
<li><strong>毕业论文/翻译项目</strong>：二选一即可，毕业论文是就某一话题展开研究；而翻译项目是做两个不同领域（一般还要求不同语言对）的4k-5k（指源语言字数，语种不同字数要求不同）。翻译项目还有一项特殊要求是联系原文作者，保证该文在我们着手翻译前「不存在译入语译文」，这对学生是一个特殊的考验。<br>
由于我们的毕业要求是 180 学分，除去必修，剩余75学分需要通过完成 5 门选修课获得。比如说我的搭配是第一学期 Corpus Linguistics for Translator，Specialised EN-ZH Tran A 和 Specialised ZH-EN Trans A； 第二学期 Writing for Professional Purposes 和  Specialised Engl-Chin Tran B。</li>
</ol>
<h3 id="来点灵感professionalisation-talk">来点灵感——Professionalisation Talk</h3>
<p>这应该是 CTS 非常有特色的一项活动了，邀请语言服务行业人士、（翻译）学会成员、前校友回来给我们做有关语言服务的讲座。如果你对相关主题感兴趣，这个讲座也许对你很有帮助，至少你会获取一点灵感。一般日程表会在每个学期开始后不久会公布，可以提前关注演讲者的相关背景是否符合你对未来的某种规划。<br>
我申请 WIPO 的最初灵感，就来源于一次 Prof Talk，所以我认为这类活动对我们还是有一定启发性作用的。</p>
<h3 id="核心课程之一计算机辅助翻译和本地化管理">核心课程之一——计算机辅助翻译和本地化管理</h3>
<h4 id="要学几种翻译软件">要学几种翻译软件</h4>
<p>这也是根据每年的教学而定，2019-20 学年涵盖了：OmegaT、SDL Trados（包括 Multiterm）、MemoQ 、 Memsource 以及 Passolo。个人认为这门课考虑到了此前对该领域不了解的同学，所以遵循的是“从0到1”的法则，理论穿插上机实操，所以如果有转专业过来学习的不用过于担心。我的这一年对于本地化管理的理论介绍似乎更多，对于真正的实操，我印象里只有本地化“纸牌”游戏。</p>
<h4 id="模拟真实的-team-projecttp">模拟真实的 Team Project（TP）</h4>
<p>根据每年的教学而定，2019-20 学年进行了三次 Team Project，成绩都计入最终考核，使用的分别是个人端（SDL Trados）、服务器端（MemoQ Server）、Web-based云端（Memsource）的翻译平台。TP 中分项目经理（PM）和译员两种角色。PM 获知项目预算，并负责和客户（老师们）、译员对接；译员对 PM 负责；“客户”会在最后宣布项目成功/失败。每次 TP 后会有一整节课专门分享和分析。这是非常难得的实操经历，大家都挺入戏的，职场该出现的 drama 和问题，有时候在这里也能“模拟”的挺到位。</p>
<h3 id="核心课程之二翻译理论">核心课程之二——翻译理论</h3>
<p>我个人感觉CTS 总体是以「目的论」作为灯塔的，这也许是为什么我们做任何翻译项目都会有 translation brief，也是为什么。翻译理论课上你能够接触到不同领域内有所钻研的老师，在这门课上你也许会发现自己学术研究的兴趣点，说近的会印象你毕业是写论文还是做翻译项目，说远的可能会引导你走向翻译研究中的某条道路。这门课的一大考核要点是 Translation Commentary，一部分程度是为了毕业翻译项目做铺垫，如何写 Commentary 也有详细的指导，莫要过于担心。</p>
<h2 id="wipo-实习三月余">WIPO 实习三月余</h2>
<p>国际组织的组织架构一般都比较庞杂，我也花了一些时间搞清楚自己所处的位置：WIPO -「创新与技术部门」-「PCT服务部」-「PCT翻译司」-「支持部」-「术语组」。我所在的「术语组」的重要工作之一就是WIPO 多语言术语门户 WIPO Pearl 的维护。而我在组内的角色是 Contributor，在接受相关培训后，主要负责补充和建立术语库中的中文词条，包括寻找合适的对应词、例句和来源。我产出的内容会经由 Validator 的审核，最终发布在 WIPO Pearl。<br>
作为 Contributor，与自己的 Validator 的交流讨论是工作中的重要一环，在在家办公期间这种交流尤为难能可贵。根据 Validator 的反馈，自己的工作能力也会提升不少，尤其是在术语的对应词选择以及例句的引用方面。不管是这类一对一的讨论，还是每周一次的部门例会，同事间的交流也是工作体验中的重要一环，到目前为止，这种交流给我的感觉是平等且友好的，甚至给我一种「我还在学校」的错觉。<br>
十二月，WIPO Pearl 迎来了一次大更新，累计词条已经达到 20 万。我一直在做化学领域的术语，其中一些也已经发布其中。第一次搜索自己做的词条，还是有些许激动的。<br>
「术语组」另外一个重要工作就是建立和全球各大高校语言类课程的术语合作。WIPO 今年也和利兹 CTS 达成了合作意向，我也很荣幸能够在其中牵个线搭个桥的。这种全球范围内的高校合作也许也是国际组织的一大优势之一。<br>
它的另一大优势在于一个「多文化」的工作环境。组里另外两个 Fellow 分别来自韩国和白俄罗斯，还有一个刚刚离职的来自黎巴嫩，工作语种的多样性也直接决定了工作环境的文化多样性。当不同文化背景的人凑在一起，必然能够碰撞出一些不一样的火花（当然不可避免的还有误解）。对于一个未来的语言服务行业从业者来说，这些都是宝贵的财富。<br>
最后，WIPO 对 Fellow 的待遇可以算是各大国际组织中比较好的了，虽然 Fellow 不是正式员工没有工资，但是每月是有补贴发放，我个人认为完全能 cover 在瑞士全部花销，加上每工作一个自然月会有 2.5 天的带薪休假，以及瑞士便捷的铁路交通，这些便利条件足以支撑你工作之余在这个风景如画的国度到处走走逛逛（如果没有疫情，周边国家也能走走）。此外，组织也提供免费的语言课程（法西德中等）。</p>
<p>最后，祝各位在新的一年里百尺竿头，更进一步，2021年继续加油，good luck &amp; bonne continuation！我们明年见 😉</p>
<p>Photo by Kelly Sikkema on Unsplash</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[第九届（2020）北语翻译竞赛汉译英参考译文赏析：味道]]></title>
        <id>https://angleonlee.github.io/post/第九届（2020）北语翻译竞赛汉译英参考译文赏析：味道/</id>
        <link href="https://angleonlee.github.io/post/第九届（2020）北语翻译竞赛汉译英参考译文赏析：味道/">
        </link>
        <updated>2020-07-02T04:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一-本文概览">一、本文概览</h2>
<p>本文是一篇小品文，作者岳强。原文发表于2019年12月30日的<a href="http://bjwb.bjd.com.cn/html/2019-12/30/content_12438946.htm">《北京晚报》“知味”专栏</a>。<br>
文章开头由文学沙龙朋友「小茶」爱吃甜食、忌惮苦味说起。<br>
第二段作者告诉我们苦与甜是对立统一的，并用一些例子证明甜味物质本身可以带来甜味，但是物质之间的比较影响更能突显对甜味的认知。<br>
第三段作者谈了对啤酒苦味认知的变化，道出「人生的苍凉与甘苦全在那苦涩的怪味中」之悟。<br>
第四段通过对比几种名酒、常见酒的味道，作者指出千变万化的味道皆由「咸、酸、苦、甜」混合而成。<br>
第五段作者又通过一些生活实例，说明了味道相互「交融」或「抵消」，更用「忆苦思甜」这一教育活动将味道升华至了人的心灵层次。<br>
最后作者以某部电影中沧桑老人「苦水」的台词作结，回到第一段的朋友小茶身上，似有鼓励其反思对甜嗜好之意。</p>
<h2 id="二-让人抓耳挠腮的味道">二、让人抓耳挠腮的“味道”</h2>
<p>翻译本文的难点有很多，包括小品文中夹杂着科学类语句和一些文化特有词汇（各种酒类名称、「马尿」等）。但最让我抓耳挠腮的是各种味道的翻译。</p>
<h3 id="taste-aroma-flavor">Taste, Aroma, Flavor</h3>
<p>在进入正题之前，我们需要注意，在中文中，味道可以指「用嘴品尝之味」，也可以指「气味」。它通常可以翻译成“taste”、“flavor”或“aroma”，然而这三个词在英文中还是有所不同的，简单来说：</p>
<ul>
<li>“Taste” 是指口腔（舌头）中感觉的到味道，即人的五感之一「味觉」感受到的「五味」（咸酸苦甜鲜）。另有说「四味」，即不包括「鲜」；</li>
<li>“Aroma” 是指鼻腔（鼻子）中感觉到的味道，与人的「嗅觉」有关；</li>
<li>“Flavor” 则是 “Taste” 和 “Aroma” 两者结合产生的感觉，因为我们知道，我们品尝到的味道不止来自于味蕾，气味也是很大一部分。两者的综合就产生了 “Falvor”。<br>
另注意，本文试图探讨的是味道的「本义」，暂不讨论由其引出的比喻义（例如「人生的苍凉与甘苦全在那<strong>苦涩</strong>的怪味中。」）在下面我列出了本文中有关味道的描写及其参考译文。</li>
</ul>
<h3 id="本文中的味道">本文中的「味道」</h3>
<blockquote>
<p>据说人的单纯味觉只有四种——咸、酸、苦、甜。<br>
It seems our human sense of taste is limited to four: <strong>salty, sour, bitter and sweet.</strong></p>
</blockquote>
<p>本例中提到的四味属于基础味觉。</p>
<blockquote>
<p>蔗糖可以削弱<strong>苦</strong>和酸。<br>
Cane sugar softens the <strong>astringent</strong> and the sour.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>水果中的“糖酸比值”，决定了一种水果的甜、<strong>酸甜</strong>、<strong>微酸</strong>和酸。<br>
The so-called sugar-to-acid ratio of fruit which determines whether it is sweet, <strong>tart</strong>, **slightly sharp **or very sour.</p>
</blockquote>
<p>以上两例中涵盖的也都是基础味觉，但是用词更贴切精准，这是非母语译者需要特别注意的部分。因为这些不常见的用词或表达恰恰是容易卡壳、且体现译者翻译水平的地方。所以平常看到了也要多加注意。<br>
“Astringent” 一般指 “having a dry, sour, slightly bitter taste or smell”。“Tart” 一般指水果 “tasting sour or acidic”，这点我有亲身体验，因为“tart”（挞）还是西式点心中比较常见的以水果为主的饼类，在英国最喜欢吃 M&amp;S 里卖的各种挞。“Sharp” 应该是属于常见词汇了，能表示「尖锐」「准确」等意思，在这里也可以作为 “sour” 的近义词。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://angleonlee.github.io/post-images/1612467841678.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<blockquote>
<p>喝了<strong>鲜</strong>汤再吃橘子，感觉要<strong>苦</strong>一些。<br>
Eating an orange after some** tasty** soup makes it seem more <strong>sour</strong>.</p>
</blockquote>
<p>本例中的「鲜」是具有代表性的例子。1985年，在夏威夷首个鲜味国际讨论会中，鲜味（umami）一词才获官方认可为科学字词，用来描述谷氨酸盐及核苷酸的味觉，之前一直流行的是「四味说」（也为原文作者观点）。「鲜味」这才获得承认。而根据 SkechEngine 的初步搜索，使用 “umami” 作为形容词修饰食物的用法还比较少见。像参考译文将「鲜」翻译成「美味」的英文对应词（tasty，delicious）还是比较常见的选择（且 “umami” 取自日文的中美味一词「旨味」的发音）。<br>
另外，原作者为何用「苦」一词形容橘子的味道，我一下无法理解，因为在我的常识里，形容橘子的味道无非酸甜，要说苦也是橘子的「丝」，即「橘络」是苦的。我自己也没尝试过喝过鲜汤后吃橘子，除非能联系到作者，译者似乎也无能为力——要么忠实于原文，要么依据个人的生活体验做出判断。</p>
<blockquote>
<p>（神秘果）吃后五分钟，再尝<strong>苦、涩、酸、咸</strong>等味道，皆成甜味。<br>
… five minutes after being consumed, makes everything else, whether <strong>bitter, sour, or salty,</strong> taste sweet.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>江西名酿四特酒，将这四种味道混合出<strong>香、辣、苦、涩</strong>，形成了独特的风味<br>
There is a kind of liquor in Jiangxi which combines aromatic, spicy, bitter and sour all in one unique flavor.</p>
</blockquote>
<p>以上两例中的「涩」和「辣」值得注意。很多人应该都知道，「辣」不是味觉而是一种痛觉，是某些化学物质刺激细胞，在大脑中形成了类似灼烧刺激的感觉。而「涩」究竟是什么？我个人体验是吃奶奶家柿子树结的柿子，有时候吃完了嘴巴里会有涩涩的感觉。「涩」本义是「不顺滑」，引申可指「舌头不顺滑、麻木」。柿子中含有鞣酸，它是一种单宁酸，具有强收敛性能将蛋白质凝固，它进而能刺激口腔内的触觉神经，所以我个人理解「涩」更偏向一种触觉。上文提到的 “astringent” 一词就有收敛剂的意思，所以它也可以用来形容这种「涩」的感觉。“Pucker” 或者其形容词形式 “puckery” 可以用，其原意是「皱起，起褶皱」（例：An unripe persimmon will cause your mouth to pucker so bad）。<br>
回到例句中，第一句参考译文没有翻译「涩」，第二句则将「涩」译成 “sour”。中文中常见「苦涩」和「酸涩」二词，用来形容味道时它们应该是并列关系，即「又苦又涩」和「又酸又涩」，单个出现的「涩」根据我的搜索并没有「苦」和「酸」之意。所以我认为这里翻译成 “sour” 不够合适，因为包括白酒在内的一些饮料产生的「涩」和柿子的作用原理相似，不过是不同的化学物质在起作用。<br>
虽然经过搜索我认为「涩」是一种触觉，但是中文中「涩味」这个词还是广为使用，这似乎也侧面佐证了中文中「味」这个字意义包容性之强。</p>
<blockquote>
<p>吃羊肉加醋可以去<strong>膻</strong>。<br>
Adding vinegar to mutton offsets its <strong>natural strong flavor</strong>.</p>
</blockquote>
<p>本句中的「膻」值得注意。「膻」从甲骨文的形体上看，是由上面一只羊、下面两只羊构成的，指羊身上散发的特殊气味。参考译文将它翻译成 “natural strong flavor” 是可以接受的，如果暂时找不到英文对应词，采取解释翻译的方法不失为一种选择。当然，英文中也有 “gamey” 一词，表示 “having the smell, taste and texture of consumed game (meat)”。“Game” 一词带有「猎物（的肉）」的意思，所以 “gamey” 有「膻」的意思就很容易联想了。对我来说提到「膻」我就想到羊肉，而根据我的搜索，“venison”（鹿肉）经常作为“gamey”的修饰对象。</p>
<h3 id="三-一些其它的话">三、一些其它的话</h3>
<ol>
<li>味道真的是极其复杂且主观性强，语言表达又五花八门。而承载味道的，不论是食物还是饮料，往往又具有一定的文化承载性。种种因素累加都对译者造成了障碍。</li>
<li>但是好处是，在翻译过程中我能够调用我对各种味道的回忆，或者是身边人的体验。我爱吃各种水果和甜品；我不爱吃羊肉，总是对那种膻味敬而远之；喝过的酒也没几种，但还是能记得某次酒桌上喝到的葡萄酒的涩。</li>
<li>在写这篇文章时，我问我的俩舍友茅台是啥味道，其中一位沉浸在酒香回忆中，不断感叹真香；另一位说我大学时候倒卖过。他俩搁以前估计能做成生意。</li>
<li>多吃点儿，多看点儿，总有派上用场的时候。</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[第九届（2020）北语翻译竞赛英译汉参考译文、一等奖译文赏析]]></title>
        <id>https://angleonlee.github.io/post/北语翻译大赛英译汉赏析/</id>
        <link href="https://angleonlee.github.io/post/北语翻译大赛英译汉赏析/">
        </link>
        <updated>2020-06-30T10:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一-本文概览">一、本文概览</h2>
<p>本文标题为* <a href="https://www.bbc.com/future/article/20190207-technology-in-deep-time-how-it-evolves-alongside-us">Technology in Deep Time: How It Evolves Alongside Us</a>*，作者是 Tom Chatfield，根据维基百科显示，他是一名英国作家以及<strong>科技哲学家</strong>。<br>
文章首先从广为人知的类比——地球历史24小时——开始谈起。即如果把地球47亿年的历史看作一天24小时，那么工业革命只不过是最后的那五千分之一秒而已。人类历史飞速发展，在很短的时间内带给地球很大的变化，但是这都离不开技术的演进和发展。所以作者提出将「技术」也引入「地球历史24小时」的类比中。<br>
随后作者指出了技术的本质：它不是最新的技术创新，而是从人类历史一开始就有了。技术是“the entirety of human-made artefacts that extend and amplify our grasp of the world”（人造物的全部，它们延展并加强了我们对世界的把控）。<br>
而人类之所以和其他会使用工具的动物不同，是因为人类对技术进行了渐进式的实验以及重新组合。而谈到如何正确看待科技史，作者认同经济学家W·布赖恩·阿瑟的论点，即不能将科技史看作是历来伟大发明的清单。不是说这些重大发明不重要，而是如果只将目光放在它们身上，就会忽略一个事实，即所有新的技术都是建立在旧技术组合的基础上的。<br>
接下来作者谈到了技术的演进。正如生物需要进行繁殖，技术也需要传播来维持其生命力。而这种传播的需求铸造了技术的「特别需求」：一个持续的、有制造能力的物种；以及，服务于科技进化需求的供应和维护网络。<br>
接下来就是需要翻译的部分，作者主要探讨了时间和技术的关系、技术奇点、以及由此引发的人类与技术关系的思考。</p>
<h2 id="二-译文赏析">二、译文赏析</h2>
<ol>
<li>This is the point where what Arendt termed “the onslaught of speed” starts to do strange things to time.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>参考译文：这就是阿伦特所说的“速度的冲击”开始<strong>对时间作怪</strong>的<strong>时点</strong>:。<br>
一等奖译文：这便到了阿伦特所说的“速度的冲击”开始<strong>扭曲时间</strong>的<strong>地步</strong>。</p>
</blockquote>
<p>本句我个人的难点在：一是对阿伦特所说的“the onslaught of speed”要有所理解；二是“do strange things to time”的翻译。<br>
“The onslaught of speed” 出自汉娜·阿伦特《人的境况》（* The Human Condition*）一书，指交通工具速度的提升冲击了世界各地之间的空间距离感。我在自己的译文中用括号添加了对该概念的解释（即技术发展速度冲击了时间感）。我认为译者可以考虑对这个概念加以简单解释（个人体验来说，作为翻译比赛，译者增加注解的操作似乎不太常见，因为需要承担注解正确与否的风险）。该词的现有翻译可以从其中译本中找到（王寅丽译，上海人民出版社，2017）。<br>
“Do strange things to time”参考译文的「对时间作怪」于我个人似乎不是最优选，因为似乎与本文的register不太相符。两者比较我会比较倾向于「扭曲时间」，或是我自己的「使时间产生异变」。<br>
此外，参考译文中使用的「时点」一词令我耳目一新，译者似乎特意挑选了这一专业术语表达来避免使用「时间」来翻译“point”从而导致句中重复。而一等奖译文中「地步」意思中包含了「所达到的程度」之意，似乎超出了原文的表意范畴，原文“point”更偏向于一个时间概念。</p>
<ol start="2">
<li>Among the implications of Moore’s law, some thinkers have reasoned, is that the next two years are likely to see as much progress in computing terms as the entire history of technology from the beginning of time to the present.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>参考译文：有些思想家如此推理，在摩尔定律的含义中，<strong>未来两年可能看到在计算方面的进展相当于技术从古至今整个历史的发展</strong>。<br>
一等奖译文：依据摩尔定律，<strong>一些思想家推断，<strong>未来两年计算领域的进步</strong>可以媲美技术史发展至今的成就</strong>。</p>
</blockquote>
<p>这句话是一个介词短语置于居首的倒装句，中间插入语，后接一个表语从句，表语从句中内含一个“as…as…”结构。但是这是一个常见的英语长句，而我个人感觉如参考译文一般的直译造成了中文理解困难。一是作为中文太长，二是不符合中文的表达习惯。虽说中文习惯省略主语，但是在这里省略主语，读起来反而像是「未来两年」做了主语，「看到」作为谓语，给我的感觉就是对英文的直译。<br>
相比较而言，我更喜欢一等奖的译文，「媲美」一词是对“as…as…”结构的妙译，避免了直译，同时作为动词替代了原文中“see”的位置，使得中文表达也很流畅。一个小小的建议是「成就」换成「总和」似乎更符合原文意思（entirety）。如果将插入语挪到最前面，就更加符合中文表达习惯了。</p>
<ol start="3">
<li>Can we deflect the path of technology’s needs towards something like our own long-term interest, not to mention that of most other life on this planet? Not, I would argue, if we surrender to the seduction of thinking ourselves impotent or inconsequential – or technology’s future as a single, predetermined course.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>参考译文：<strong>我们能否将技术需求的路径转向自己的长远利益，更不用说地球上大多数其他生命了？<strong>我认为，如果我们</strong>屈服于认定</strong>自己无能为力或无关紧要——或将技术的未来视为单一、预定的过程，<strong>则不能将技术需求的路径转向自己的长远利益</strong>。<br>
一等奖译文：<strong>我们能否将技术需求的轨迹导向诸如我们自身长远的利益，暂且不谈地球上其他生命的利益？<strong>我</strong>坚信</strong>，如果我们屈从于这样的认知，即人类无能为力或无关紧要，或者技术的未来是单向、预定的进程,那么答案一定是否定的。</p>
</blockquote>
<p>首先看第一个问句。参考译文和一等奖译文对“not to mention”部分的理解有差异。我更倾向于参考译文的「更不用说」，因为这个问句是有一层逻辑顺序的，即：我们能否先将技术需求的路径转向自己的利益，接下来才是其他生命的利益。一等奖译文「暂且不谈」缺失了这一层顺序。<br>
参考译文中「屈服于」的使用我觉得不符合中文表达习惯，一般介词「于」后会跟一些短小名词，例如「强权」、「苦难」、「父母（的压力）」等。参考译文改成「如果我们就此屈服，认定…」或许表达会更通畅。<br>
一等奖译文中的「坚信」一词值得商榷，因为「坚信」一词会更偏向褒义，而原文表达的是一个悲观的预测。<br>
此外，一等奖译文「那么答案一定是否定的」显然是对「no」的更佳诠释，参考译文显得拖沓且重复。</p>
<h2 id="三-一些细节">三、一些细节</h2>
<ol>
<li>And <strong>the rate at which they’re speeding up</strong> is itself increasing.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>参考译文：它们<strong>加速的速度</strong>本身也在递增。<br>
一等奖译文：同时二者的<strong>加速度</strong>也在不断增大。</p>
</blockquote>
<p>这里我的翻译也是「加速度」，因为「加速的速度」这个表述很容易让人联想到「加速度」这个物理概念。</p>
<ol start="2">
<li>Despite recent suggestions that transistor <strong>size</strong> and density are approaching their limits</li>
</ol>
<blockquote>
<p>参考译文 &amp; 一等奖译文：尺寸</p>
</blockquote>
<p>我翻译的「大小」诚然不能说错，但是显得不够专业，晶体管的大小业内更常用的是「尺寸」。“Size”这个词需要根据语境选择合适的词，例如在一个与服装有关的语境里可能需要使用「尺码」等。不能用一个「大小」套全部。</p>
<ol start="3">
<li><strong>Three</strong> modules can be combined in <strong>six</strong> different ways, assuming each module is used once; <strong>four</strong> modules can be combined in <strong>24</strong> different ways; and by the time you reach <strong>10</strong> modules, there are over <strong>three-and-a-half million</strong> combinations.</li>
</ol>
<blockquote>
<p>参考译文：假设每个模数使用一次，<strong>三</strong>个模数就有<strong>六</strong>种不同的组合；<strong>四</strong>个模数有<strong>24</strong>种不同的组合；有<strong>10</strong>个模数时，则有超过350万个组合。<br>
一等奖译文：假定每个模块只使用<strong>一</strong>次，则<strong>三</strong>个模块便有<strong>六</strong>种不同的组合方式；<strong>四</strong>个模块就有<strong>二十四</strong>种不同的组合方式；等到代入<strong>十</strong>个模块时，便会产生超过<strong>三百五十万</strong>种组合方式。</p>
</blockquote>
<p>这里涉及到了中文的数字用法问题。参考译文推测是沿用了英文的数字一般的书写习惯，即10以下数字用单词拼写形式，10及以上使用阿拉伯数字。关于这点，中国于2011年7月29日出台了国家推荐标准 <a href="http://www.moe.gov.cn/ewebeditor/uploadfile/2015/01/13/20150113091154536.pdf">《GB/T 15835-2011：出版物上数字用法》</a>，可供我们进行参考。其中需要特别指出的是，在具有统计意义的数字中，如果数值过大，是可以使用「阿拉伯数字+中文单位」的组合的，如本例中的「350万」。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>